# The importance of single source publishing in scientific publishing

## Plan

- introduction : qu'est-ce que le single source publishing et pourquoi en parler ?
- problématisation : comment les pratiques d'écriture et de publication sont influencées par la théorie et la pratique ?
- mention des outils proposés : Stylo dans le cadre de Revue2.0, mention de Quire et des outils de Coko
- les enjeux théoriques sont confirmés par des implémentations techniques

## Version française
La publication académique soulève actuellement plusieurs enjeux, comme la production de plusieurs artefacts à partir d'une même source. L'expression _single source publishing_ désigne le fait de générer plusieurs formats à partir d'une seule et même source : un seul et unique document permet de produire des formats divers, sans avoir besoin de basculer d'une version de travail à une autre, que ce soit un format PDF pour l'impression, un export XML pour un diffuseur numérique ou une version numérique au format HTML. Ce défi éditorial soulève des questions autant théoriques que techniques, telles que la légitimation des contenus, l'évolution des pratiques d'édition ou la création d'outils adéquats. À la croisée des études des médias, des études de l'édition et de la littérature, les concepts d'hybridité (McLuhan, 1968), d'hybridation (Ludovico, 2012) ou d'éditorialisation (Vitali-Rosati, 2016) permettent d'interroger les principes de cette modélisation éditoriale.

Le _single source publishing_ est un enjeu majeur pour les éditeurs et les diffuseurs de publications scientifiques, car il permet de produire autant de formats que nécessaire tout en conservant une même origine. Les apports sont nombreux : création d'un espace commun pour tous les acteurs de la chaîne d'édition ; clarification des interventions sur les contenus ; croisement des besoins entre les différents formats de sortie ; mutualisation des efforts pour les différents exports à produire (PDF, HTML/web, XML, EPUB, etc.) ; simplification de l'archivage en ne disposant que d'une seule et même source. La mise en place de chaînes de publication implémentant le _single source publishing_ est complexe, plusieurs initiatives tentent de réaliser ce défi depuis les débuts de l'informatique. Dans le cadre du projet Revue2.0 coordonné par la Chaire de recherche du Canada sur les écritures numériques, plusieurs revues ont expérimenté cette approche via l'éditeur de texte sémantique Stylo (https://stylo.huma-num.fr). Cette présentation courte est l'occasion d'aborder les résultats de plusieurs expérimentations et de révéler les enjeux autant théoriques que pratiques.

## English version
Academic publishing currently raises several issues, such as the production of multiple artifacts from a single source. The expression _single source publishing_ refers to generating several formats from a single source: a single document can be used to produce various formats, without having to switch from one working progress to another, whether it is a PDF format for printing, an XML export for a digital platform or a digital version in HTML format. This editorial challenge brings up both theoretical and technical questions, such as the legitimization of content, the evolution of publishing practices, and the creation of adequate tools. At the intersection of media studies, publishing studies and literature, the concepts of hybridity (McLuhan, 1968), hybridization (Ludovico, 2012) or editorialization (Vitali-Rosati, 2016) allow us to question the principles of this editorial design.

Single source publishing is a major challenge for publishers and distributors of scientific publications, as it allows them to produce as many formats as necessary while maintaining the same origin. The benefits are many: creation of a common space for all those involved in the publishing chain; clarification of actions on content; merging of needs between the various output formats; mutualization of efforts for the various exports to be produced (PDF, HTML/web, XML, EPUB, etc.); simplification of archiving by having a single source. Setting up publishing chains with _single source publishing_ is complex, several initiatives have been trying to meet this challenge since the early days of computing. In the Revue2.0 project lead by the Canada Research Chair in Digital of Textualities, several journals have experimented with this alternative via the semantic text editor Stylo (https://stylo.huma-num.fr). This short presentation is an opportunity to discuss the results of several experiments and to reveal the theoretical issues as the practical issues.
